﻿Северную Америку открывали и колонизировали европейцы из разных углов старого континента - итальянцы, испанцы, голландцы, французы, англичане, русские. Поэтому еще в колониях с преимущественно <i>англосаксонским</i> населением, которые и стали Соединенными Штатами, проживали выходцы из других европейских стран.
<br/><br/>
В собственно же <i>США</i> массовая эмиграция началась после 1815 года. По времени прибытия, составу и отношению к ней она делится на три группы.


<br/><br/>
<h3><b>"Старая" иммиграция (1815 - 1890)</b></h3>
<br/>

<i>
Мы с тобой одной крови ...
</i>
<br/><br/>

"Старая" иммиграция в основном была из Северной Европы - британцы, ирландцы, немцы, скандинавы; по вере она являлась протестантской (кроме ирландцев-католиков).
<br/><br/>
Американцы в целом приветствовали эту иммиграцию, пришедшуюся на <i>Age of Manifest Destiny</i> - эпоху доктрины <i>Предначертание Судьбы</i>, гласящей "нам предначертано судьбой распространить свое владычество на весь континент, который дарован нам Провидением для осуществления величайшего эксперимента по установлению свободы и федеративного самоуправления". 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6213099846/" title="MDestiny by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6042/6213099846_29776d4e69.jpg" width="500" height="380" alt="MDestiny"></a>
<br/>

<i>"American Progress", John Gast, 1872</i>
<br/><br/>

Шло продвижение на Запад и существовала острая нужда в рабочих руках на фабриках  и  фермах, шахтах и железных дорогах. Было, конечно, и противодействие под привычными антииммиграционными лозунгами - иммигранты забирают "американские" рабочие места, не американизируются и, как в случае с ирландцами, являются католиками. Но все-таки "старые иммигранты" достаточно гладко и быстро ассимилировались.
<br/><br/>

Совершенно другая судьба ждала "новых" иммигрантов.
<br/><br/><br/>

<h3><b>"Новая" иммиграция (1890 - 1920)</b></h3>
<br/>

<i>
Ваше благородие, госпожа Чужбина,
<br/>
Жарко обнимала ты, да только не любила ...
</i>
<br/><br/>

Предвестники <i>новой</i> эмиграции появились еще в период <i>старой</i> иммиграции. Ими были ирландцы-католики, селившиеся на Восточном побережье и китайцы, прибывавшие на Западное (после начала калифорнийской Золотой Лихорадки). 
<br/><br/>

Если англоязычные ирландцы-католики воспринимались как <i>другие</i>, то китайцы определенно были <i>чужие</i>. Звуки и иероглифы языка китайцев были необычными для американцев, также как и их верования. Диковинные одеяния и экзотические косички странно смотрелись в суровом быту золотоискателей. 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6219708615/" title="chinImm by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6117/6219708615_0559d28957.jpg" width="500" height="333" alt="chinImm"></a>
<br/><br/>

По статусу китайские иммигранты находились где-то рядом с инфернальными индейцами и бесправными черными. Именно китайцев коснулся <i>Chinese Exclusion Act (1882)</i> - закон, принятый в стране иммигрантов, ограничивающий иммиграцию.  Это был первый случай в американской истории, когда этнической группе было запрещено во въезде в США.

<br/><br/>

Между 1850 и 1880 годом в Америку иммигрировало более 200 тыс. китайцев. Но китайская иммиграция меркнет в сравнении с обрушившимся на Америку девятым валом иммигрантов из южной, центральной и восточной Европы. С 1890 по 1914 в Америку прибыло <i><b>15 млн. человек</b></i> - и это при общей численности населения США в <i>100 млн. (1915 г.)</i>
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6212761037/" title="Elli by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6237/6212761037_ec4cd91d01.jpg" width="460" height="276" alt="Elli"></a>
<br/><br/>

Во второй половине XIX века жизнь европейцев из нижних слоев общества была нелегка.
Большинство из них продолжало борьбу за существование в надоевшем мире нищеты и болезней, безработицы и тирании, но какая-то часть пыталась найти лучшую жизнь где-то в другом месте.
<br/><br/>

Многие европейские правители, запуганные призраками коммунизма и демонами национализма, видели в массовой эмиграции средство для выпускания пара. Газеты и книги, буклеты и агенты поддерживали градус "американской лихорадки" у европейских обездоленных. 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6224141686/" title="piper by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6095/6224141686_032dd144c0.jpg" width="500" height="327" alt="piper"></a>
<br/><br/>

И они двинулись: итальянцы и греки - со Средиземноморья, венгры и западные славяне - с равнин центральной Европы, австрийцы и швейцарцы - из горных стран, белорусы и украинцы - из Российской империи, и, конечно же, евреи - со всех частей Европы. 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6224147248/" title="moses by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6155/6224147248_63e212457a.jpg" width="500" height="326" alt="moses"></a>
<br/><br/>

Все они оставляли привычный мир ради новой земли обетованной. Америка же ко времени <i>новой</i> эмиграции сильно изменилась - свободной земли уже не осталось, индустриализация и урбанизация преобразили лицо нации. Иммигранты, в основном сельские жители, оказались в совершенно новом для них окружении.
<br/><br/>

Разрыв между ожиданиями и реальностью описал итальянский иммигрант в письме на родину (1890):
<br/><br/>

<i>
<b>
We were told that the streets of America were paved with gold. Upon arriving we found that the streets were not paved in gold, nor paved at all and we were expected to pave them</b>
<br/>
Нам было сказано, что улицы Америки выложены золотом. По прибытию же выяснилось, что улицы не были вымощены золотом, они не были вымощены вообще и предполагалось, что именно мы и будем мостить их.
</i>
<br/><br/>

Из <i>новых</i> иммигрантов быстрее всех адаптировались <a href="http://igornasa.livejournal.com/18532.html#ирландцы-католики"><i>ирландцы-католики</i></a>, хуже всего американизировались <i>поляки</i>, <i>итальянцы</i>  в борьбе с культурным шоком опирались на семью и Большую Семью (мафию).
<br/><br/>

Неквалифицированные  в своем большинстве, <i>новые</i> иммигранты могли работать только 
разнорабочими на фабриках, шахтах и стройках. Рабочие не имели никакого голоса,
любой жалующийся мог быть уволен и занесен в черный список - профсоюзы находились в зачаточном состоянии. 14-ти часовой рабочий день был нормой для низкооплачиваемых работ. Не сушествовало больничных, отпусков, пенсий. Дети трудились наравне со взрослыми. Условия работы были невыносимыми по современным меркам - скудное освещение, недостаточные вентиляция и отопление, никакой техники безопасности.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6223808497/" title="coalBr by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6113/6223808497_13c73e779d.jpg" width="500" height="351" alt="coalBr"></a>
<br/>
<i>Coal Breaker Boys (Мальчики - дробильщики угля), Пенсильвания, 1911</i>

<br/><br/>

Иммигранты работали много и тяжело, надеясь на изменение жизни к лучшему - если не для себя, то хотя бы для своих детей.
<br/><br/>

Увы, борьбу за физическое выживание усугубляло резко негативное отношение американского общества к новым иммигрантам. Впервые европейские иммигранты встретились с обыкновенным расизмом.
<br/><br/>

В 1900-ые годы были модны воззрения, что новые иммигранты - евреи, итальянцы, славяне - физически и психически ниже северных европейцев. В 1916 году в книге  <i>Passing of the Great Race</i> (Кончина великой расы) Мэдисон Грант утверждал, что иммиграция привела к расовому загрязнению Америки.
<br/><br/>

Первая мировая война замедлила иммиграцию, но события в России вызвали страхи, что иммигранты-радикалы могут занести бациллы революции в США. 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6223638255/" title="tideImmigration by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6231/6223638255_588f142f27.jpg" width="500" height="334" alt="tideImmigration"></a>
<br/><br/>

Призывы обуздать иммиграцию становились все громче, движение за ограничение иммиграции ширилось - и в 1921 году конгресс принял <i>Immigration Restriction Act</i>.


<br/><br/>
<h3><b>Новейшая иммиграция</b></h3>
<br/>


<i><b>Иммиграция по "национальной квоте" (1920-1965)</b></i>
<br/><br/>

<i>
... и всякого скота чистого возьми по семи, мужеского пола и женского, а из скота нечистого по два, мужеского пола и женского
</i>
<br/><br/>


<i>Immigration Restriction Act</i> ознаменовал поворотный пункт в американской иммиграционной политике. Закон добавил два новых измерения - количественные пределы на иммиграцию и систему квот для определения этих пределов.
<br/><br/>
 
Закон ограничил число иммигрантов, приезжающих из любой страны, до 3% от общего числа представителей этой страны, живущих в США в 1910 году.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6223645287/" title="ImmigrationQuota1921 by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6058/6223645287_dc11913861.jpg" width="399" height="460" alt="ImmigrationQuota1921"></a>
<br/><br/>

Иммиграция действительно существенно уменьшилась, более того, в годы Великой Депрессии больше людей эмигрировало, чем иммигрировало.
<br/><br/>

К иммиграции же конца 30-х  приложима формула "лучше меньше, да лучше". В Америку теперь ехали не только сапожники-портные - в политическом климате тех лет иммигрантами становились даже всемирно известные люди. Достаточно упомянуть атомный проект <i>Манхэттен</i>, в успешном завершении которого важнейшая роль принадлежала "новым американцам" с фамилиями Эйнштейн (американское гражданство с 1940 г.), Ферми (гражданство с 1944 г.), Теллер (гражданство с 1941 г.) 
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/68171840@N06/6216226396/" title="EinCitizen by igorspel, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6040/6216226396_6b1931f2bd.jpg" width="381" height="326" alt="EinCitizen"></a>
<br/><br/>

В дальнейшем принимались другие законы и поправки к ним, но все они устанавливали квоты, основанные на национальном критерии. Этим убивалось сразу два зайца - численность иммиграции ограничивалась, а демографические пропорции "замораживались". Законы обеспечивали доминирование иммиграции из Европы, а внутри нее - северных европейцев.
<br/><br/>

Так продолжалось до 1952 года , когда <i>McCarran-Walter Act</i> устранил национальную принадлежность как барьер к иммиграции. Но окончательно поставил точку над дискриминацией на основе национального происхождения закон 1965 года. 
<br/><br/>

<i><b>Иммиграция по категориям (после 1965). Нелегалы</b></i>
<br/><br/>

<i>
Я 6 Америку закрыл,
<br/>
слегка почистил,
<br/>
а потом
<br/>
опять открыл —
<br/>
вторично
</i>
<br/><br/>

Закон под названием <i>Immigration and Nationality Act of 1965</i> 
установил новые иммиграционные правила, по которым приоритет отдавался лицам, имевшим родственников в США, а также высококвалифицированным работникам.
<br/><br/>
Закон драматически изменил демографическую раскраску США - первый раз в американской истории большинство иммигрантов стало прибывать из Азии и Латинской Америки, а не с европейского континента.
<br/><br/>

Сегодняшняя квота, до <i>700 тыс.</i> иммигрантов в год, 
распределена между следующими категориями:
<br/>

<i>480 тыс.</i> - программа воссоединения семей 
<br/>

<i>140 тыс.</i> - рабочая иммиграция
<br/>

<i>50 тыс.</i> - Green Card лотерея, способствующая этническому разнообразию американского общества 
<br/><br/>
Кроме легальных иммигрантов, в страну проникают и  <a href="http://igornasa.livejournal.com/6580.html">нелегалы</a>, которых, по самым пессимистичным прогнозам, не менее 10 млн. человек.
<br/><br/>

<a href="http://www.flickr.com/photos/59116811@N03/5735630416/" title="CubaBoat by ikuznec, on Flickr"><img src="http://farm6.static.flickr.com/5308/5735630416_8b912b0e0b.jpg" width="400" height="300" alt="CubaBoat"></a>
<br/>
<i>Кубинцы - нелегалы, 1980</i>
<br/><br/>


Спустя сто лет Америка научилась цивилизованно управляться с легальными иммигрантами. Ей осталось определиться с нелегалами, ведь 
<br/>
<i>
Когда-то не было такой вещи, как нелегальная иммиграция в Америку.
Если ты сумел добраться сюда, ты мог остаться здесь ...
</i>
